\chapter{\textbf{PENDAHULUAN}}

\section{Latar Belakang}
Teknologi informasi memiliki kemajuan yang sangat pesat sehingga menuntut semua orang maupun perusahaan untuk mengembangkan ilmu demi mempermudah kinerjanya. Badan Pusat Statistik merupakan perusahaan Lembaga Pemerintah Non-Kementrian yang bertugas dalam menyediakan kebutuhan data untuk pemerintah dan masyarakat. Data-data tersebut didapatkan dari sensus atau survei yang dilakukan langsung oleh petugas dari Badan Pusat Statistik. Pada Badan Pusat Statistik di Kota Bandung memiliki 6 divisi yaitu; Seksi Statistik Sosial, Seksi Statistik Produksi, Seksi Statistik Distribusi, Seksi Neraca Wilayah dan Analisis Statistik, Seksi Integrasi Pengolahan Diseminasi Statistik, dan Koordinator Statistik Kecamatan. Dalam melakukan sensus atau survei biasanya pegawai atau petugas diberikan perjalanan dinas dari perusahaan, sehingga pegawai tidak berada dikantor. Pada saat pegawai di Badan Pusat Statistik Kota Bandung melakukan perjalanan dinas untuk survei atau sensus, pegawai tersebut diharuskan melakukan absensi sebagai mana pegawai lainnya juga.

Absensi dapat dikatakan suatu pendataan kehaadiran yang merupakan bagian dari aktifitas pelaporan yang ada dalam sebuah institusi\cite{setiawan2015perancangan}. Kehadiran berkenaan dengan tanggung jawab pegawai saat bekerja, pegawai yang hadir tepat waktu dan tidak terlambat saat masuk kerja bisa dikatakan mempunyai sifat disiplin.

Permasalahan yang sering terjadi di Badan Pusat Statistika Kota Bandung adalah saat pegawai ditugaskan untuk melakukan perjalanan dinas sering kali pegawai tersebut tidak melakukan absensi terlebih dahulu ke kantor. Sehingga berpengaruh terhadap kinerja pegawai tersebut dalam aturan perusahaan. Akan tetapi dengan seringnya terjadi kesalahan tersebut membuat staff administrasi kewalahan dikarenakan proses rekapitulasi data absensi pegawai yang dilakukan masih belum menggunakan sistem yang baik dan sering terjadi kesalahan dalam proses rekapitulasi data absensi pegawai.

Penelitian ini dilakukan dengan menggunakan metode \textit{Rapid Application Development} (RAD) . RAD merupakan suatu metode pengembangan perangkat lunak dengan pendekatan berorientasi objek (\textit{object oriented approach}) terhadap pengembangan sistem. Metode ini bertujuan untuk mempersingkat waktu dalam perencanaan, perancangan, dan penerapan suatu sistem bila dibandingkan dengan metode tradisional\cite{putra2018perancangan}.

\section{Identifikasi Masalah}
Identifikasi masalah yang didapat dalam perancangan pada penelitian ini adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Bagian tata usaha masih kesulitan dalam memantau dan merekapitulasi data presensi.
    \item Belum adanya penerapan metode khusus seperti metode RAD (\textit{Rapid Application Development}) dalam pembuatan sistem aplikasi absensi pegawai di BPS Kota Bandung. 
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
\subsection{Tujuan}
Adapun tujuan dari penelitian ini adalah :
\begin{enumerate}
    \item Membuat sistem aplikasi absensi pegawai di BPS Kota Bandung untuk mempermudah bagian tata usaha dalam memonitoring data presensi pegawai.
    \item Menerapkan metode \textit{Rapid Application Development} (RAD) dalam pembuatan sistem aplikasi ini.
\end{enumerate}

\subsection{Manfaat}
Manfaat yang dapat diperoleh dari penelitian ini yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Sebagai bahan untuk mengevaluasi pemanfaatan data presensi pegawai dalam melakukan monitoring absensi pegawai.
    \item Penelitian ini diharapkan dapat menambah pengetahuan dan wawasan dalam perkembangan ilmu pengetahuan yang berkaitan dengan perancangan aplikasi absensi pegawai.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Dalam pembuatan aplikasi ini terdapat beberapa batasan masalah adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Pembuatan aplikasi ini menggunakan metode \textit{Rapid Application Development }(RAD).
    \item Penelitian ini terfokus pada proses pembuatan aplikasi sistem informasi absensi pegawai.
    \item Data yang digunakan dalam perancangan aplikasi ini adalah data presensi pegawai di BPS Kota Bandung.
    \item Dalam pembuatan aplikasi ini masih terfokus pada sistem pengabsenan dan belum menerapkan proses perhitungan kekurangan jam kerja pegawai.
\end{enumerate}

\section{Sistematika Penulisan}
Sistematika penulisan ini disusun untuk memberikan gambaran umum tentang penelitian yang dijalankan. Sistematika penulisan penelitian ini adalah sebagai berikut :
\textbf{BAB I	PENDAHULUAN}\\
Bab ini menjelaskan tentang latar belakang penulisan laporan, identifikasi masalah membahas tentang masalah apa saja yang dibahas, tujuan dan manfaat  membahas tentang hasil yang diinginkan dalam pembuatan analisis dan manfaat yang dihasilkan dari laporan, ruang lingkup membahas tentang batasan-batasan kegiatan pada pembahasan analisis, dan sistematika penulisan yang menjelaskan tentang tata penulisan laporan.\\
\textbf{BAB II	LANDASAN TEORI}\\
Bab ini menjelaskan tentang landasan teori atau konsep dasar dan penelitian-penelitian yang mendukung dalam pembuatan laporan, seperti pengertian absensi, definisi perancangan sistem, serta jurnal-jurnal atau laporan yang mendukung dalam proses pembuatan laporan.\\
\textbf{BAB III	GAMBARAN UMUM PERUSAHAAN}\\
Bab ini menjelaskan tentang sejarah perusahaan, visi dan misi perusahaan membahas tentang harapan dan target yang ingin dicapai oleh perusahaan, strategi perusahaan membahas tentang cara atau metode yang digunakan oleh perusahaan, struktur organisasi dan job description perusahaan membahas tentang divisi penempatan kerja di perusahaan, serta deskripsi dan ruang lingkup internship membahas tentang kegiatan yang dilakukan selama internship di perusahaan.\\
\textbf{BAB IV	METODOLOGI PENELITIAN}\\
Bab ini menjelaskan tentang diagram alur penelitian dan tahapan-tahapan diagram alur metodologi penelitian.\\
\textbf{BAB V	ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}\\
Bab ini menjelaskan tentang analisis dan perancangan yang sedang berjalan, menggunakan Unified Modeling Languange (UML) atau Data Flow Diagram (DFD) sebagai rancangan sistem pemodelan datanya.\\
\textbf{BAB VI	PENGKAJIAN DAN EVALUASI}\\
Bab ini menjelaskan tentang pengkajian, validasi dan evaluasi data kaitan dengan metodologi penelitian yang dirancang.\\
\textbf{BAB VII	PENUTUP}\\
Bab ini menjelaskan tentang kesimpulan dari analisis yang telah dibuat dan mengajukan saran sebagai pengembangan selanjutnya untuk lebih menyempurnakan analisis di masa yang akan datang.